［人手推］聯絡員見傳媒老闆拍枱施壓 京限港人自由加劇 國際特赦轟釀反送中

近年中共對香港傳媒及不同機構的審查日益嚴重，社會瀰漫白色恐怖。國際特赦組織發表名為《北京對香港的紅線》的報告，指北京當局以「國家安全」為由，對本港社運人士或記者等人作持續審查及騷擾等情況有加劇趨勢，組織指此情況令本港言論、結社與和平集會自由和權利受到越來越多限制，相信是釀成反送中運動的原因之一。

報告分析了兩個重要示威活動之間的情況，分別是2014年的雨傘運動，及今年6月開始的反「送中條例」修訂抗議活動，不少受訪者指，他們以和平的方式爭取人權與民主，卻因此而成為香港及北京當局的目標，其中一名記者表示，他每個星期都會接到北京政府官員的電話，施壓要他淡化對國家主席習近平的批評以及台獨等問題。非政府組織的工作人員亦指他們被香港及北京的官員多番騷擾，被迫自我審查以保經費來源。部份受訪社運人士亦關注警方在示威活動期間非法使用武力卻不被追究。

報告透露，組織訪問了多名傳媒，尤其須於中國內地工作的記者，特別感受到內地的審查，如一名資深記者「Michael」向組織指，在2013年以前，內地當局當看到傳媒報道負面消息時，會建議記者多作正面報道；但2013年後，當傳媒播出負面報道，尤其涉及國家主席習近平或台獨問題的消息時，當報道手法與官媒不一致時，他們會在數分鐘內接到官員通知要求他們不要進行報道，如涉及有關習近平外訪時遇上示威等新聞。

「Michael」亦指，近年受內地施壓情況越來越嚴重，如去年他每周至少接獲一次北京官員來電，他們不只向他施壓，亦會對新聞部主管、傳媒老闆施壓。報告指，有內地官員要求前線記者在報道台獨新聞時低調處理 (play down) ，若記者不服從，記者則會接到新聞部主管的壓力，甚至傳媒老闆亦因感受到中方壓力而警告記者要謹慎。「Michael」更稱，上司透露，中方的「聯絡員」到老闆辦公室給予「指示」時，曾大力拍打其辦公室桌子；其老闆更會建議他們向內地企業尋求贊助，製作有關宣傳粵港澳大灣區的新聞節目。

名為「Peter」的無綫前記者亦向組織透露，他在雨傘運動時於無綫工作，在處理暗角七警毆打曾健超新聞時，原稿原指示威者被警察拉到暗角「拳打腳踢」；但報道播出僅半小時，新聞部主管隨即要求更改稿件，改為警方對示威者使用武力，事後新聞部主管更責罵記者指，「暗角」和「拳打腳踢」一詞太主觀，而處理該新聞的編輯事後被調離原有職務，不用再處理傘運新聞；事後有記者參與聯署反對自我審查，他們亦被調離原職，至翌年更有至少7名記者離職，均與該公司自我審查有關。

組織亦訪問多名非牟利機構職員，有職員承認政治環境轉變影響到他們的工作，特別是由政府提供資助的機構，不少人均指感受到自我審查。如一名名為「Kong」、於青年中心工作的資深社工指，大部份非牟利機構為了確保獲得政府或商界資助，均不會挑戰政府或其政策。有兩名受訪的前線社工透露，他們拒絕租出青年中心的房間作放映電影《十年》，因該電影被指太敏感。

關注綜援低收入聯盟組織幹事李大成向組織透露，因聯盟缺乏資源，較易受到政府壓力，如因他們無法負擔法律訴訟費用，故不能參與涉及法律後果的行動，又稱政府會錄影其活動，擔心同事會遭起訴，甚至他們服務的低收入人士，不少人擔心只是參加抗議活動或持不同意見已被視為犯罪行為。

李大成舉例稱，其組織曾為李卓人的義工提供辦公室，而他們為政治組織提供辦公室是慣常做法，但有中資傳媒因此將聯盟標籤為「反中陣營」，有關報道嚇怕其員工，擔心影響到其組織的資助，有員工亦憂難以在其他機構找到工作而最終離職。

此外，有非牟利組織主管透露，今年5月有獲政府資助的機構發出措辭溫和；涉及雨傘運動的聲明，隨即有其他受資助的機構向她表示關注，認為聲明是「going to far」（太過分）；她坦言感到壓力，又坦言大部份政府資助的非牟利機構會避免公開地挑戰政府，因此其機構亦對發表公開聲明有壓力，包括就反送中條例修訂事件時發表聲明。